<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>blog</title>
    <link href="/2026/01/14/%E7%8B%82%E4%BA%BA%E4%B9%B1%E8%AF%AD/"/>
    <url>/2026/01/14/%E7%8B%82%E4%BA%BA%E4%B9%B1%E8%AF%AD/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>认识世界</title>
    <link href="/2026/01/01/%E8%AE%A4%E8%AF%86%E4%B8%96%E7%95%8C/"/>
    <url>/2026/01/01/%E8%AE%A4%E8%AF%86%E4%B8%96%E7%95%8C/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>笛卡尔在《第一哲学沉思录》中，通过怀疑一切的方式来重新审视自己的生活，确定了自我大厦的根基，也就是那个一定不会被怀疑的对象，即“我存在”。由于万恶的中式教育，笔者在上大学之前一直没有对人生与社会的系统性思考，虽然上大学之后略有想法，但也一直没有进行有效的总结，导致很多很有价值的想法白白溜掉。</p><p>写这个文档，也就是为以后的自己指路，让可以只想一遍就“想明白”的事情不用想那么多遍，正所谓“前人栽树，后人乘凉”。我没有像笛卡尔一样怀疑一切的精神，这个文档里的文章也不会上升到哲学高度，但同样是关于生活的思考，而且也会从我认为最根本的事情出发，后面向外延伸，可能是人生感悟，可能是对一些社会现象的分析，也可能是方法论的总结。</p><p>无论如何，希望这个文档能对未来的我和现在的你有些启发。</p><p>纵坐标卡，2025.12.27</p><h2 id="为什么要写文章"><a href="#为什么要写文章" class="headerlink" title="为什么要写文章"></a>为什么要写文章</h2><p>这个问题对我接下来的写作是基石一样的存在，于是把它作为第一篇文章来写。首先给出我对于这个问题的回答，那就是，<strong>写文章是我们对于这个世界建立自己的一套认知体系的有效方法之一</strong>。下面分几个方面来详细谈一谈。（这里及下文说的“对世界的认识”，可以理解为个人三观的建立）</p><p>很多人在上学时肯定听说或使用过“费曼学习法”，即通过知识输出倒逼知识输入来更好地学习知识。“写文章”就是费曼学习法关于我们学习“认识世界的知识”的直接应用，<strong>而且在这种学习情境下，“输出”可能是必要的</strong>。有人在应试时期可以通过刷题的方式达到输出的效果，进而获得一个比较高的分数，但这种办法在真正建立三观时失灵了，那是因为在应试时我们学习的知识都有一个固定的标准答案，只要不断模仿、靠近那些标准答案就足以应付考试：物理宏观世界低速情景物体的运动，用牛顿的经典力学体系来答题就不会出错；化学稀溶液等温条件反应的平衡，用勒夏特列的平衡移动原理来分析也当然正确。</p><p>对于世界的认识，则没有这么方便的标准答案，也没有人制作题目来帮助你理解。或许在冲浪或线下与人交流时能吸收到一些较好的观点，但它们也不能作为恒定不变的答案，因为这个世界并不是像人类对于自然认识的理论世界一样，在长时间内稳定而只在某些关键节点或关键人物身上突变，而是无时无刻不在改变。2010年5月22日，程序员 Laszlo Hanyecz 用 10,000 枚比特币购买了两块披萨（当时约值41美元），这是比特币首次作为支付手段交换实物。而在笔者写这篇文章的当天（2026.1.1），一枚比特币已经价值87,728.86美元，前后差距之大是多么惊人！在当今这个时代，从中国打电话到美国，信号经过海底光缆或卫星传输，并进行跨国运营商的身份交换，也只需要5-10秒就可以让对方接通；从 2012 年 AlexNet 在图像识别大赛中夺冠开始AI大爆发，到现在为止AI已经演变成了一股之前难以想象的狂潮。信息的快速流通、技术的飞速爆炸已经让这个世界以想象不到的速度在变化，我们能做的，大概只有时时吸收新的观点，不断反思，最终形成自己的体系。</p><p>我们不能照抄别人对于世界认识的另一个原因，是我们在本质上是完全不同的个体。把世界看作一个混沌系统，或许描述它运转的最佳理论是唯一的，但我们还需要在系统中加上自己的人格这个变量，那么，描述自己独特人格在世界中生活下去的最佳规律，对于每个人来说是独特的，是需要我们每个人去自己摸索的。于是，通过不断写文章的方式，我们可以逐渐构建起自己关于世界的、与时俱进的认知框架，从而帮助自己更好地在这个变幻莫测的世界中生存。</p><p>此外，写文章能够保持我们在某种意义上不再“退步”。不像我们理想或许多电影、电视剧中描述的那样，人生并不只存在进步，更有突变的或温水煮青蛙似的退步。对于绝大部分人（或者说人的天性）来说，人格并不完全独立，还需要依附于周围的环境，同时意志力终有尽头，所以我们无法在一生的时间内始终保持谋求进步、积极向上的状态。比如笔者认为自己最努力最积极的状态是初中时期的状态，但现在已经不复之前的勤奋了。于是，我们需要通过某种方式，来为今后的自己留下一些可供参考的建议，以让自己在陷入思维或认知上的困境时更快地走出来，而写文章就是很好的方式之一。</p><p>最后，写文章并不是输出的唯一途径，录视频记录自己的想法也是很好的路径（我认为要跟别人讲明白自己的观点，这对你关于这个观点的认识的要求更高）。我很久之前就有写文章的想法，但直到今天写下这篇（不那么严谨的）文章之后，才彻底地说服了自己，开始用文章建立自己对于世界的认知体系，为成为一个清醒的人付出更有效的努力。</p><p>纵坐标卡 2026.1.1 于上海交通大学光彪楼</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>文学</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>文学</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>小初笔记</title>
    <link href="/2025/12/29/%E5%B0%8F%E5%88%9D%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <url>/2025/12/29/%E5%B0%8F%E5%88%9D%E7%AC%94%E8%AE%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="小初笔记之前言之前言"><a href="#小初笔记之前言之前言" class="headerlink" title="小初笔记之前言之前言"></a>小初笔记之前言之前言</h2><p>原作者在抖音，我征得他的同意后转为电子版搬运此处。</p><h2 id="小初笔记之前言"><a href="#小初笔记之前言" class="headerlink" title="小初笔记之前言"></a>小初笔记之前言</h2><p>声明： 写作者本人无所谓任何版权之类说法。每篇笔记会由本人首发在自己的抖音与 B 站账号中。欢迎所有好友将笔记内容分享在任何社交软件上（脱去本人账号信息即可），同时接受所有见到笔记的好友&#x2F;过往好友&#x2F;网友的贴脸质疑。</p><p>一日的心情似波澜，辞历史般跌宕，又是逃掉一节大课来补充“自我时间”。听着土嗨古风 DJ，百无聊赖走在街上，发觉已快十九周岁了。人生前十八年好像也没有留下什么东西值得终身保存。“写一点笔记记录自己的思考”成了蹦出来的第一个念头，名字也就叫《小初笔记》即可，文字性质简洁明了，认识的人也一眼就看出作者是哪个蠢货。</p><p>笔记内容聚焦于个人认为在社会上做事成功所必需的素质与理解。一切都并非教育体系内可以标准化的事物，绝大多数内容归于历史人物与我所崇拜的精神教父“们”，如查理·芒格、马云老师、前资本市场风云人物现“拿奉教主”王吉舟、“割割”孙宇晨等。</p><p>我计划将整本笔记分为三部分，分别为商业、社会与政治。政治部分会放在最后，仅包含我心中三个当代中国的塑造者，仅分享个人看法，预计每人仅有几行篇幅。前两部分内容如下：</p><p>商业：</p><ul><li>个人价值的实现方式</li><li>逻辑与多变量思考</li><li>信息的重要性</li><li>我对“个人规划”的看法</li><li>我国国家建设最缺的是什么</li><li>人民币国际化及其历史参考</li><li>投机与投资</li><li>理财核心思想</li><li>我眼中的黄金与美元</li><li>走私与自由贸易</li><li>AI 时代新商业逻辑</li><li>坚持与乐观 —— 行事者必备素质</li></ul><p>社会：</p><ul><li>我眼中的大众</li><li>新质生产力与阶级流动</li><li>婚姻与性</li><li>豪门“润学”</li><li>基层治理之稳定至上</li><li>社保基金的必然发展方向</li><li>静的专业与职业选择</li><li>玄学与修为</li><li>青年如何保持清醒</li><li>有关教培行业的建议（或“警告”）</li></ul><p>写起来才发现，原来自己有这么多想要输出的内容。于是删去部分，保留上面二十多个小主题。这些内容将会作为我人生前十八年的纪念，基本凝聚了我脑中的所有内容，将作为我未来人生无暇思考时的指导手册，同时也希望以上内容可以对读者有所帮助。</p><p>广州 · 中山大学 162栋 2025.11.6 夜</p><h2 id="商业篇："><a href="#商业篇：" class="headerlink" title="商业篇："></a>商业篇：</h2><h3 id="为什么要上大学：个人价值与真实现"><a href="#为什么要上大学：个人价值与真实现" class="headerlink" title="为什么要上大学：个人价值与真实现"></a>为什么要上大学：个人价值与真实现</h3><p>记得自己在上高三时，常会问“上大学有什么用？”，当时在我看来对于我而言上大学是为了赚更多钱？大学生毕业后的收入好像并没有比不需要本科背景如当兵、出海或是像爸妈一样做做小生意赚的多。上大学是为了有更幸福的人生？幸福二字本就难以捉摸，若上大学这样烂大街的事情似乎正不配获得幸福作为奖赏。更何况在当时的我看来，幸福就是家人身体健康、有车与房（我父母完全可以提供给我）、有轻松稳定的工作，和喜欢的人在一起浪费一辈子时间。通篇看下来我实在没有找到任何对学历的要求。最后这样的思考被我停下了，因为刺目的成绩使我不得不直面竞争压力，先去学习，把伟大的哲学问题放到未来。</p><p>幸运考上中大，来到广州，一个远离家人、远离朋友、更远离自己喜欢的姑娘的商贸城市。中大校园很美，位置绝佳，物价又美丽，只是我不喜欢化学。我讨厌做实验，我痛恨倒班。我厌弃这种在独立做事之前必须经过多年压榨的生涯。我开始逃课，我去逛广交会，看那里的销售谈成大单喜笑颜开；我去转十三行，看那里一身身遮盖贴直播卖货的小店主；我在荔湾乱转，看最多初中文化的老叔用西语（不是英语，我猜西语）一个数一个数往外蹦地与老外讨价还价……中大布匹市场，沙河服装……我去了很多地方，发现广州是个蛮奇迹的地方，这里遍地自己打拼出的小老板。他们甚至基本都没有学历。我比在山东更焦虑了。所以我为什么一定要读书，读书真的能让我过得更好吗？</p><p>我终于开始理性思考，为什么互联网行业的码农们能比同样92本硕的其他过得好，因为他们有更高的工资，更高工资是因为在这个时代他们能为资本创造更高价值；那为什么小老板们可以比绝大多数大学生过得更好也就迎刃而解，因为他们可以卖更多的货，吃更多的苦，赚更多的钱。人本身的价值，都是由自身能创造多少价值决定的。</p><p><strong>那为什么我们要读大学？</strong></p><p>因为并不是所有东西我们都可以通过在社会摸爬滚打得到的，并不是所有个人能力，是吃苦就能提高的。</p><p>在我看来，在现代社会中（指人类各司其职），实现个人价值的方式有三种路径：打工、商业与技术。我首先作出一些解释，打工并不一定是指服务于某个老板某个公司，服务于整个社会如教师、医生等一切需要竞争上岗、不干有的是人干的工作都叫作打工。技术与需要技术的打工之间的差异在于，技术工作的内容可以由自己或大部分由自己来主导。如 AI 研究员，装备公司的高级工程师等，虽然还是拿工资，但有自己探索的自由，而用技术打工（coder）则完全服务于雇主要求，如绝大多数测试、数据分析岗位。商业与需要商业知识的打工的区别也是类似，商业工作并不在于你是一名挑大梁的创业者，只要你有探索市场、联系客户、串联供应链的自由，你由于都是在通过商业实现个人价值。</p><p>你也许依然不懂为什么要读大学。以上三个方面中的绝大多数你认为依然可以通过自学与坚持来实现。或许在个人视野中你是对的。那如果把视野扩大至全社会呢？你会发现在浩浩荡荡改革开放中的这几十年，无数敢想敢干、不怕吃苦甚至已经放弃了基本道德的人都凭借个人努力占领了全国甚至全球大大小小的细分市场。你凭什么认为在如此竞争几十年后你可以通过在社会中学到的知识在这些赢家中得到一席之地呢？</p><p>你只能通过新技术与新商业思路杀出来。</p><p>大学，正是你能去探索这些新技术，思考新商业机会唯一的温床。</p><p>我们先讲新技术，因为我们无需解释何为旧技术。毫无疑问，人类生产力提高最直接的原因就是一代一代新技术，四百年前的造船，一百年前的化工，三十年前的互联网，五六年前的区块链、比特币，当下的 AI、机器人。对于渴望用新技术来实现个人价值的同学，我能给出的建议是不要以发 J 项（期刊）作为自己的思路。</p><p>要真的把新技术置于现实场景中去思考，尽管我从未参与过新技术的探索，但我认为这种生活基准是绝对正确的。造船业最大的成功是征服美洲，不是用巨轮扬大明国威；化工产业最大的成就规模合成氨或塑料造福全人类（尽管掀起了一战），而不是几篇文章；今日的 AI、机器人一样如此，他们能做的绝不只是做作业和跳舞。具体能做的需要优秀的你自己去探索。</p><p>再来谈商业。首先给出结论：你已无法通过复制前辈的成功之路再次成功。那些如走私、高成瘾农产、洗钱等传统行业永远与你无关。他们是特权，你做就会是犯罪，你必须要通过了解新技术，探索新市场，满足甚至创造新需求，敏锐观察社会的新变化，选择其中的一个或几个点，选定某个行业，去对前人的路径进行改良（就是改良）。我们先来阐明我所以为新旧商业的区别。旧商业是指成熟的市场、成熟的商业模式、极致的供应链效率缺一不可。我们举个例子就比如肯德基、古茗这样的连锁餐饮巨头，或者已经成熟应用的商业路线如义乌、深圳直达香港的货车，这样的商业存在着投入低、毛利高、准入手续少的“不可能三角”。如肯德基指原味鸡的压力炸锅一方需要几十万，古茗咖啡的售价甚至无法覆盖鲜奶的物料成本等等。而新商业则截然不同，从根本上对准的就是新市场。</p><p>这市场可能是非洲，可能是一个新阶层，可能是新时代中的某些新变化，例如千禧年不安分的新一代。我们利用互联网创造了无数游戏，也创造出一个首富；再例如面对无数出身温饱、自以为可以在社会大展拳脚结果发现引以为傲专业技能百无一用的大学生时，你想到的不是对他们挖苦，而是拿他们做活例子，开始向家长们大肆宣扬选择不如努力，“学啥不如学法学，干啥不如干电气，最废物守金（属）”成了你的口号，你抓住甚至制造家长焦虑疯狂收割。至于孩子怎样，管他呢，他不需要有思想，他只需要路径依赖。不可否认，在商业方面张先生简直是天才，新市场、新需求、新技术（抖音）完美结合。我们也一样要转变思路。</p><p>不要将自己视为一个百无一用的大学生，而是要思考如何精准又迅速地收割这一群体。最后，做商业不要怕冒险，法无禁止即可为，在法律尚不健全时，你大概率会是开拓者。</p><p>最后谈谈打工。打工的问题是我们的世界永远不缺聪明、勤奋、能吃苦、好满足的人。你不干有的是人干。大概不稳定就将会是我们这一代最稳定的要素。有很多行业的末端，你都不敢相信他们在依靠多危险的方式活着。</p><p>以上就是我想讲的。大概只有我自己清楚，为了搞懂上面几页字，在过去一年多时间里受到了多少折磨与痛苦，有几次走到崩溃的边缘……希望这几页字可以对读者有所帮助。</p><p><strong>小初笔记一</strong><br><strong>中山大学中堂</strong><br><strong>2025.11.7</strong></p><h3 id="如何看懂世界：从王朝更替谈起"><a href="#如何看懂世界：从王朝更替谈起" class="headerlink" title="如何看懂世界：从王朝更替谈起"></a><strong>如何看懂世界：从王朝更替谈起</strong></h3><p>如果一定要我说出我们这个教育体制下最需要培养的素质，我会选择独立思考。作为学生家庭与个人最需要额外花心思培养与锻炼的能力（虽然绝大多数家庭中父母可能都不具备如此素质）。应试的重压使我们的学生倾向于成为一个螺丝钉。将人类职业阶级化，一切努力都是为了成为“高级牛马”，极度厌恶风险并倾向于将人划为“好与坏”，将事情分为对我有好处的和绝对不正确的…… 可以讲，我认为尽管多数学生考了那么多试，上了那么多年轻的晚自习，却从未真正独立思考过一题之外事件的来由、利害与未来的影响。而之于在当下，独立做事，能完整独立思考又是绝对必需的素质。因此我选择在第二篇文章中与大家分享我认为要完成大致正确完整的独立思考最重要的两点：注重逻辑与从多变量去看事情本质。</p><p>首先的一点是要有基本逻辑。我知道这个观点看起来很蠢很没用，不过这的确是需要强调的，就像要想成绩提高要先知道自己哪里薄弱一样，可有几个同学真的会认真钻研弱势学科的试卷呢？ 我们干脆拿一个简单例子入手，为什么王朝寿命只有两三百年？受过义务教育的同学都能讲出一堆车轱辘话，因为王朝日渐腐败，皇上越来越脱离百姓，层层加码的赋税越来越高，民不聊生于是天降正义，众望所归出现新王朝，历史往复。这类车轱辘话也是所有政治体对于教化百姓达成的共识之一。只是这其中明显存在很大问题的，甚至说每一环都是难以联系在一起的也并不过分。首先为什么王朝一定会不断腐败，你会讲因为皇族物欲不断膨胀，会不断向下级索取更多财物，压在百姓头上的重担会不断增加。可是问题来了，绝大多数王朝核心官员编制都是定死的，且在机制上都有独立的人事与监察机关，难不成只与全国最顶级人精通婚的皇族、卷赢了科举入仕的读书人们都是蠢货，不如几个小孩看东西看的明白吗？再有一点，稍微脱离教科书的人都知道，“天降正义”这一说法本身也是站不住脚的。</p><p>中国共产党出现之前几千年的历史（中外历史）上，把“任抢三天”作为鼓舞士兵士气的方法才是激发兽性的常态，一群由几百年时间都无法在社会立足组成的盲流子组成队伍你居然指望他们为了正义与公道去全力攻城。日本侵华战争早期士兵是在明治维新后受过较好教育的，他们也犯下滔天罪行，你凭什么认为清军入关时一群靠抢劫明边境百姓、靠招徕汉人的原始人能有如此高的素质与战斗力，成为正义与先进的化身。“扬州十日”等灭绝人性的行为，才是他们的常态。现在“压迫——官逼民反”这一公认的历史铁律已经被推翻，迫使我们从更根本的地方去切入探讨。问：是什么驱动着我们努力去考试？答：是考试成绩本身所象征的获取更多资源。这是一条铁律，人永远在做为自己的事情，哪怕是共产主义的核心也一样是人人通过协作劳动提高生产效率，让自己过上好生活（这并不代表我不认同人性本身的光辉）。问：如果你的老大在很多维度弱于你，并且他现在担心你取代他的地位要搞死你，你要怎么办？答：暗中支持一个可以与你合作，并且你能确保自身利益不会被他抢走的新大哥。这是自然的想法，同时可以自然的用到王朝更替中去。我们要明确一国之主与掌控社会巨大影响力的人并不是老板与雇员的关系，而是董事长与董事会的关系。能成为新一任话事人的，本身一定是已经通过血缘或个人努力进入董事会的（重八简直是个奇迹）。如唐的李家父子本身就割据山西，拥兵自重。刘邦家亦本望族，占据运河重镇，虽不及李氏显赫，却也绝非普通百姓可比（大概是王卫这样的角色，流氓出身却占据重要资源。我们后面会讲为什么物流行业为下层行业）。哪怕是完全 loser 幻想的黄巢，家中也是贩私盐出身，这意味着他同样掌握着一系列资源。历史本身就是这样的往复，列表如下：</p><table><thead><tr><th></th><th></th><th></th></tr></thead></table><table><thead><tr><th><strong>时期</strong></th><th><strong>合伙人</strong></th><th><strong>原因</strong></th><th><strong>结果</strong></th></tr></thead><tbody><tr><td><strong>秦末</strong></td><td>关东六国贵族与秦旺族</td><td>未得到合理收益，天变</td><td>韩、齐、楚、梁、秦旧贵族支持的刘邦成为新话事人</td></tr><tr><td><strong>隋末</strong></td><td>中原旺族与各路贵族</td><td>中央要夺取绝对地位，天变</td><td>五姓七望中最具实力的二凤（李世民）以逆天战力荣登大宝</td></tr><tr><td><strong>清末</strong></td><td>满清贵族与成长起的两湖两广新势力与意、美豪门旺族</td><td>清已落后时代，力量无法与合伙人抗衡，天变</td><td>孙先生牵头，三方势力合作的同盟会真正掀起革命浪潮</td></tr></tbody></table><p>永远正确、符合人性的才是符合逻辑的，真正正确、真正永恒的思考。</p><p>逻辑让我们可以搭建起一套合理推演的思维模型，而多维度思考可以拓宽我们的思维广度。世界从不是一个巨大的二极管，并不是方法一不行，我们就要去用方法二。事实上，我们是为了克服最主要的矛盾去使用方法一，有较小一些的矛盾时我们要做的是改良方法一，而不是不顾主要矛盾盲目跳车……</p><p>此篇所花时间过长（6h）导致有些后劲不足。但没关系，我已阐明我所想要表达的观点，从大的历史模型入手，在日常交流进步中所需的方法路径也得到了阐明。这是亘古不变的，我称为天道。能讲为以上内容，我相当欣慰。</p><p>历史的笔正在我手中……</p><p><strong>小初笔记二</strong><br><strong>广州 二沙岛拉瓦萨</strong><br><strong>2025.11.8</strong></p><h3 id="商业世界的核心价值引擎——信息的重要性"><a href="#商业世界的核心价值引擎——信息的重要性" class="headerlink" title="商业世界的核心价值引擎——信息的重要性"></a>商业世界的核心价值引擎——信息的重要性</h3><p>消沉一段时间后，我们回归正题，继续来分享商业中的有关内容。</p><p>由于太长时间没动脑子，我发现组织行文成了很大的问题，因此本篇就采用“答题”模式，即一个个小点列出。等到我有足够的脑力再将本篇组织成文。</p><p>首先，我们先直接给出一个点：绝大多数人没有意识到信息的重要性与正确认识信息会如何影响我们的生活。 因此你可以将以下内容视为小初给出的信息使用手册来参考自己是否需要装备上“信息”这一武器（大多和绝大多数人一样）。</p><ol><li>信息可以直接变现<br>“存在三要素”是指物质、信息、能量，是构成客观世界的核心基础。物质与能量的重要性自然不必多说，任何实体的生命或涉及实体的产业都绕不开物质与能量。在笔记一中我们提到，实现个人价值即创造价值，创造价值有三种途径即：打工、商业与技术，他们都需要一个相当漫长的周期去一步步推进才能有所作为有所收获。</li></ol><p>而信息的变现方式则非常直接：简单一些的你可以囤货，若你读懂金融工具甚至可以花小钱而做到获利数十倍利润（期货市场中杠杆、合约等，虚拟币中甚至可以做到数千倍，奈何我技术水平不过关，不敢碰）。</p><ol start="2"><li>金融与物流是永不衰退的顶层行业<br>首先讲清楚，金融不止银行、投行等传统机构，有人的地方就有金融，一切资源都可以用金融手段。而物流同样不止是将货物从A点送至B点如此简单，连屁民都可以被一伙子土里的土匪抱走，更何况……我呼吁大家用另一种方式看待物流生意，不是以一单多少钱的方式，而是以这批货物中抽多少点归我所有的形式（马克思师尊是伟大的），这样看物流业就不是赚服务费的配套产业，而是一个强硬的合伙人（像纳税）通过负责商品流通的一环来获得客观分成，并且是只要涉及实体都可以横插进来的强力合伙人。</li></ol><p>这时你就大概明白我之前为什么说刘邦本就掌握资源了。金融业与物流业都是一样的，他们可以强力地参与全社会资源的瓜分。这同时也意味着，他们本身既掌握了资源又通过合伙人身份掌握了信息：比如你最近发现某行业出现了很强的贷款意愿，你就可以通过入股方式分得一块可见的蛋糕；你发现某地的发货量指数级增长，你就可以因购土地搭房狠赚一笔……你就能拿收益去哺育自身业务，如此往复……可能增长变慢，绝无衰退可能。</p><ol start="3"><li>高效信息获取靠的是交换，而非乞讨<br>“存在即合理”莫名出现喂到你嘴里的信息总会有出现的原因，但不概率（应为大概率）不是为了带你走向人生巅峰。大多数真正能接触到高质量信息的人都是知道自己的信息十分有价值的，真正有价值就意味着本身不可能为太多人所知晓。获取是需要付出代价以保证不会有太多人知道的，而作为下位者的你有什么是对方感兴趣的呢？只有钱。</li></ol><p>因此我倡导各位在面对真正重要的决定时，采用找业内人士付费咨询的方式，而非听亲戚说，听网上说。同样，在你拥有有价值的信息时也不要轻易告诉别人，人不会珍惜免费得来的东西。</p><ol start="4"><li><p>信息甄别：警惕虚假信息<br>与上段开头相同，不会有无缘无故地出现在你面前的消息。这种信息可能是“伪科学”、“诈骗”、“情绪煽动”，也可能是危险的意识形态。一条虚假信息引发的错误判断都有可能会带来毁灭性的打击：金融机构会发布报告制造恐慌，资本会通过虚假信息迷惑对手，中介会通过一张嘴来引诱你做改变命运的决定……为了钱，人会放下一切去坑骗你。在当今信息爆炸、技术飞跃的时代，你必须学会独立且多维去思考，冷静地做出决定（但我真的爱上她了 T_T）。</p></li><li><p>通过不对称信息获利并非不劳而获<br>也许是吃苦耐劳的优良传统？也许是实体的国情国策，更有可能是本身的信息不对称和一个个被骗到家破人亡的鲜活例子，人们总倾向于认为不通过实体劳动得到的获利都是不劳而获，更有甚者在指导高考志愿填报听到金融学时会直接问姑娘愿不愿意出卖尊严（我怀疑他或他周围的人干过）。</p></li></ol><p>而事实上，通过不对称信息获利的本质是<strong>“风险与价值的双向绑定”</strong>，在以此获利的过程中也需要获取信息、付出资本、绑定风险然后祈祷不会发生不测，这中间的每一步都充满了不确定性和众多专业知识。同时此行为还加速了市场回归稳态，如期货就是“顺势而为”通过加速商品供需回归平衡而获利。期货市场自身资金量在绝大多数商品中都难以与经济现象自身所抗衡。赔钱就只能说明你没有真正了解市场，挨打要立正。</p><p>最后：<br>信息早己不是被动接收的“辅助工具”，而是贯穿财富积累、行业发展、个人决策的核心变量。无论是通过交换获取优质信息，还是通过甄别规避风险，本质都是在掌握命运的主动权。重视信息，学会运用信息，既是对当下复杂环境的必备能力，也是实现个人与社会价值的关键路径。</p><p><strong>中山大学 162栋</strong><br><strong>2024.11.20 夜</strong><br><strong>小初笔记四</strong></p><h2 id="社会篇"><a href="#社会篇" class="headerlink" title="社会篇"></a>社会篇</h2><h3 id="爱情、婚姻与性"><a href="#爱情、婚姻与性" class="headerlink" title="爱情、婚姻与性"></a>爱情、婚姻与性</h3><p>“情不知所起，一往而深。生者可以死，死亦可生。” ——《牡丹亭》</p><p>原本在写下此笔记前言时，我的目的与对本篇观点均相当冰冷，依照原本我已成闭环的逻辑，此节后没有任何思想难度与行文障碍。奈何知行合一只有圣人可以做到，我自己反而再次钻入茧房，一直在进行理性与本身意愿的斗争。最后我不得不去寻求我一直并不觉得可以给我帮助的朋友的帮助。“那你就别打扰她了呗”，一语惊醒幻梦中的人。嗯，开始以来的十二三年时间，居然有一半都在纠缠（98%单方面，嗯）。神奇。多少年过去自己依然不愿意面对自己完全是在骚扰，甘愿被利用也好，自顾自廉价付出也好，厌恶后自己又犯贱失去自尊也好，在秋风中拾得的妄想，也该还给秋风，让它们一起离开了。</p><p>本人在此发毒誓，无意对这位同学本人造成更多影响，也诚恳希望看到文章的各位同学不要带着丑陋笔迹与拙劣写作的截图去骚扰。本文内容均属个人臆测，不必强加于他人。</p><p>我们从呼吁不要“谈性色变”开始。学生们或远离社会生活的人常以为我们活在一个封建保守的文明中，然而事实上我们只是不愿意将性推到台前来讲。在条件允许的情况下，没有任何生物会放弃对本能乐趣的追求，最高级的动物更是如此。我们的士大夫们研究了几千年的房中术，奈何他们不像我一样，丝毫没有互联网精神，不愿意将自己已知的内容开源罢了（可以理解，基层治理已经如此困难了）。生活中我们常会议论那些双方看起来差距鸿沟般巨大，可能是性格不合一直争吵，可能是一方执意下嫁&#x2F;娶甚至抛夫弃子，也有可能是一方才貌双全另一方毫无长处，但他们却最终双向奔赴、海誓山盟。在除去一个个绝无可能的世俗原因后，在发现当事人都难以说出原因时，一切都指向了一个原因——性的契合。其中女性似乎愿意为此付出更多，从生理上我们也很容易解释：男性的性高潮来得相当容易，射精本身甚至只需要一双手；而女性则复杂的多，G点的摩擦力度与角度，需要爱抚来唤醒的心理，不同体位带来的感受……复杂程度绝不在一个量级。因此男性在体验与伴侣之外好的性关系后更倾向于“拿钱了事”，而女性在遇到满意的体验之后则倾向于付出更多，在中年人群体中这样的差异更为明显。</p><p>婚姻关系是我们一生中最需要慎重选择、最重要同时也最为危险的关系。婚姻关系得以维持（仅优于不断开）的因素很容易阐明：即不能分开的专业，可能是一起打拼出的公司、孩子、或老人等等等等。不过像孙宇晨这样纯粹把婚姻视为两个公司进行重组，或是增发或是借壳的上市过程，我认为是完全偏颇的，没有恶意，提这大概与孙割本人家庭不太幸福有关。虽然可以做到的极少，但我认为理想夫妻关系应当是起于爱情，并且在相互扶持与性的滋养中得以茁壮成长的，分担责任、赡养老人育小。不过似乎太多人在其中掉了队，尤其是男性。各位男大们一定多做有氧，多吃牛肉，平时体面干净一些，这东西真的真的很重要……（太后悔青春期没意识到这件事）。</p><p>具体内容也就到此为止。事实上讲爱情，过去我绝不是一个会投入的人（只是过去吧……），我自己自然也没有任何歌颂的资格。本篇只是给大家一点新的思考角度与建议。这种事情不必太过执着，顺其自然即可。</p><p><strong>小初笔记三</strong><br><strong>2025 11.13 162栋</strong></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>文学</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>文学</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>审判大招</title>
    <link href="/2025/12/28/%E5%AE%A1%E5%88%A4%E5%A4%A7%E6%8B%9B/"/>
    <url>/2025/12/28/%E5%AE%A1%E5%88%A4%E5%A4%A7%E6%8B%9B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言-火箭班2024年新年贺词"><a href="#前言-火箭班2024年新年贺词" class="headerlink" title="前言 火箭班2024年新年贺词"></a>前言 火箭班2024年新年贺词</h2><p>寒冬又至，我们即将告别过去，迎接新年的第一缕曙光。回望来时之路，虽泥泞崎岖，但步履清晰。时间的背后，是行色匆匆的背影与难以忘却的过往。细细想来，这即将流逝的一年中，我们都在变与不变之间徘徊。</p><p>每个人都站在属于自己世界的中心，审视潮起潮落，感受车来车往。我们亦站在镜子之前，观察正对着的那个人。在瞬息万变的世界中，或紧跟潮流，或屹立不动。不禁发问：“我是否在变？”</p><p>世界风起云涌，我即是我。</p><p>悄然改变，阴霾已经消散。过去三年，封控与线上，核酸与疫情，占据了日常生活的大半部分。年初，一切都成为历史：我们在记忆中淡忘那些限制社交距离的日子，走出家门，体验社会的亲切与温暖。境内外旅游游客数量持续增长，人们购买消费能力逐步提升，全球交流日益紧密……世界仿佛掀开灰暗的书页，在新的一页上肆意书写。我们在重新回到正轨的生活中百般忙碌，每一个奋斗者的胸中，都有一颗澎湃的拼搏之心。风云突变，世界并不和平。俄乌战争的炮火响彻已尽两年，巴以冲突等待着国际各方的有力斡旋，缅甸果敢斗争让很多人见识到了国门之内是和平、国门之外是战争的鲜明反差。我们在丰衣足食的幸福生活中工作享乐，但世界的另一侧充斥着炮火与枪声。政治立场的不同，宗教派别的纷争，珍稀资源的抢夺，种种原因使千万手无寸铁的平民成为政治筹码与牺牲品。有的人被迫离开赖以生存的家乡，去战场前线直面生与死的考验；有的人丧亲流亡，在辗转迁徙中做出去与留的抉择。气候万变，极端灾害频现。土耳其百年罕见的强震，全球平均气温持续升高，河北涿州突发洪水……人类在自然面前如此渺小，我们无法改造自然。在自然苍穹之下，我们宛如蝼蚁，唯有顺应与保护。每件事都与我们息息相关，每场灾害我们都难以逃离。全球气候变暖，海平面持续升高，人类正在为过去的错误埋单。灾害当前，我们必须做出改变。</p><p>科技骤变，连通当下未来。ChatGPT 横空出世，大数据语言模型推陈出新，AI 对话机器层出不穷，新科技与人类历史的碰撞出其不意。科幻作家笔下的种种构想，正逐步在现实社会中实现，人类社会也正是在从接受新事物到接替旧事物的过程中进步。不过，创新的背后是担忧，进步的背后是风险：从学术不端到失业危机，从社会伦理到人类未来。大数据的诞生带给你我的不仅是更加便捷的生活环境，还有对未来忧患风险的理性思考。变与不变，跟风与观望，谨慎而行。眨眼之间，路在何方？</p><p>在 2023 年的最后一天，我们推出了《审判大招》一书。这本书是旧的一年的记录，转折之时的思考，新的一年的企望。狂人精神不是一味地胡打乱闹，而是在变与不变之中展示个性的表达方式。食盐中学、火箭班中、土屋路上，诸路狂人接连登场。不解、疑惑、冷嘲热讽，有人难以理解狂人；欣赏、共情、拍掌叫好，有人正在成为狂人。社会是一个你方唱罢我登场的舞台，台上的人摘下伪装，展现真实的自我；台下的人城府高深，令人一眼难以望穿。本书是生活的一个缩写，也是舞台的延续。世界在不断变化中前行，社会在不断变化中运转；狂人在一往不变中生活，本书在一往不变中叙述。2023 已经走过，2024 何去何从？</p><p>日历翻至新的一页，366 张纸每一张都平整崭新，脚下是一条从未走过的路。我们四顾，看社会中渺小的人生百态；我们回首，忆火箭班中狂人的此起彼伏；我们前望，纠结我是否是我。大招仍会接连不断地到来，审判依旧持续，狂人继往前行。</p><p>俱往矣。明日，我们将共同庆祝本书发行的第二日，也是第二年。新的一日按时到来，零点钟声照例敲响。</p><p>祝你新年快乐！</p><p>火箭班全体</p><h2 id="包飞传"><a href="#包飞传" class="headerlink" title="包飞传"></a>包飞传</h2><p>我想给包飞这个人立传，已经很久了。</p><p>包飞实乃当世奇人，寻遍全国，可能没人出其左（古人常以右为尊）了，为这篇传拟一个恰当的标题，确实是需要煞费一番苦心的:正传?我自不是火箭班中的史官，因此并没有为包飞立传的名号；小传?像包飞这样的伟人，用“小传”作题，是很难写出一点波澜的。思来想去，我已在包飞所提的“狂人精神”中迷失了自我，久久不能想透人生的意义是什么?我是谁？包飞又是谁？故以“自传”为题，以理出一点头绪来……，虽曰“自传”，但仍以“包飞”来叙述。</p><p>最近，在火箭班的学员中，产生了一种新的思想浪潮，学员们产出了几篇质量不低的杂文，我们准备将其装订成册，将包飞的“狂人精神”发扬光大。拟将这本杂文集定名为《审判大招》（这亦是其中的一篇杂文），推而广之以飨读者。这篇“自传”，就当做《审判大招》的序罢。</p><p>包飞其人，真实姓名已经无从考证了，并且其本人大抵也接受了这一江湖名号了，在火箭班招生时也常以“包飞”自称。在一次对外宣讲中，被听众在一个竞赛一等奖的名单中开盒出包飞的真实姓名，但大不如“包飞”二字上口，因此也就无人能记住了。</p><p>包飞这半辈子，其命运之多舛，是很多人是难以想象的，其人生之坎坷，也是很多人难以企及的，现细细数来，包飞做过火箭班班主任，当过专业的运动员，学过汽修，当过厨师……据其本人所言，只有尝尽人间百味，才能沉淀出宇宙精华。</p><p>包飞是以田径运动员的身份走进众人的视野中的:早在亚特兰大奥运会时，他作为圣多美和普林西比国家队的一员，在 200 米预赛中崭露头角。遗憾的是，在几天后举行的 200 米决赛中，为追求出名，将田径钉鞋套在手上，光脚上阵，最终与奖牌失之交臂，在赛后的新闻发布会上，面对众媒体的唇枪舌剑，包飞并不退缩，在发布会上他高声喊出：“雄起包飞，挺进世界”的豪言壮语。</p><p>在赛场下，包飞为将其首创的“狂人精神”发扬光大，他创建了火箭班（关于此班的详细故事将留后叙述）并招收了毛海，毛冠，毛资兄弟三人，毛海担任火箭班的首任班长，而且火箭班的课程也与“狂人”的宗旨紧密相连。班长毛海可谓“青出于青，而青于青”，把恩师的手穿鞋跑步加以改进，发明出“大力金刚跑”的新型跑法，我曾观摩过几次，其不仅声如金刚，形更像金刚，用这个名字实在是再贴切不过了。</p><p>经历了几年历练的包飞，带着更加成熟的狂人理论重新站在了公众的面前。在刚举行过的亚运会上，已经转入斐济籍的包飞再次一鸣惊人：以“斐济杯·全国田径锦标赛”冠军的身份参加亚运会的他，在决赛赛场上自认为抢跑（实际并未抢跑），主动退回起跑线二次起跑。在落后其他选手 50 米的不利条件下，他奋起直追，最终拔得头筹。此时，斐济全国上下欢腾，包飞也就成为了“斐济杯·全国田径锦标赛”的终身代言人。</p><p>获奖之后，包飞的火箭班声名鹊起，赛后包飞也以更加科学的“狂人精神”管理着火箭班，现列出火箭班的课程表，让各位读者对火箭班有一个更清晰的认知。</p><p>表1：火箭班课程表</p><table><thead><tr><th align="left">时间段</th><th align="left">课程内容</th></tr></thead><tbody><tr><td align="left">06:00 - 08:00</td><td align="left">火箭班数学</td></tr><tr><td align="left">08:00 - 10:00</td><td align="left">火箭班化学</td></tr><tr><td align="left">10:00 - 12:00</td><td align="left">火箭班物理</td></tr><tr><td align="left">12:30 - 20:00</td><td align="left">田径专项训练</td></tr><tr><td align="left">21:00 - 03:00</td><td align="left">生理实操训练</td></tr></tbody></table><p>我们可以看到，火箭班的课程密集且全面，而这种高强度的训练体系，正是包飞在日复一日的田径生涯中所沉淀出的精华。</p><p>火箭班是包飞开设的以体育训练为主，文化课为辅的全面培养班，旨在以特种兵式的训练方法，训练出德智体美劳全面发展的人生奇才。正如火箭班的班长毛海，在小学四年级时就已证明出哥德巴赫猜想，震惊世界。其论证的真伪我们暂且不谈，但火箭班的卓越功绩，已经在教育史上留下了浓墨重彩的一笔。</p><p>伟人包飞的事迹不应拘泥于这只言片语，这篇短序就仅作为《审判大招》的一个开场，更加深奥的哲思蕴含于后续的文集中，字要自己读，路要自己走，情要自己感，理要自己悟……</p><p>比格·拜克 于包飞寓所</p><h2 id="火箭班笔记"><a href="#火箭班笔记" class="headerlink" title="火箭班笔记"></a>火箭班笔记</h2><ol><li>想要成绩好，脑容量是很重要的</li><li>把数学学成文科，使劲背公式</li><li>数学就是思维的体操</li><li>这是小鸟的叫声吗？哦~鸟语花香，这不适合上数学课，这让我糊涂</li><li>捡简单的事干</li><li>咱班还是有反应的……讲这种东西无聊吗？</li><li>Go home 了，11 月有一天突然就走了</li><li>跟着美国混不香吗？我没有说香，这不是反义疑问句，答：不香(此时，李季真离开教室)</li><li>那走火入魔的人家爱好都是做题，强哥爱好是什么？好像还不是做题</li><li>中午办公室一个咳嗽的老师，一个打呼噜的，换了好几个催眠曲还是无比清醒</li><li>Back:不是上网课和不上课有啥区别帝（皱眉）：我到时候得给你签到，让你打开摄像头，怎么这么反动呢？</li><li>说话不能这么粗俗昂（谐音梗“大变（便）样”）</li><li>你今天嗓子疼，明天别的地方疼，不疼就痒痒，总之就是起不来床的病毒，愁人啊。</li><li>口诀：“两家小两口，a²AC 偶，a²站门外，c²单身狗”</li><li>歪哥你会吗？歪哥辜负了我对你的信任，歪哥同位，毛海昕会吗？睡着了？睁着眼睛睡 那不是鱼吗？</li><li>自由活动？你去找高一高二女生吗？</li><li>你发烧也不能不学数学啊，还有其他同学我就不点名了，堂堂实验中学数学组出的题，你看不上眼是吧，我都不知道你哪来那么多的底气</li><li>作秀你总会吧？三班同学最擅长作秀了</li><li>真是都是亲生的，家长都很淡定，考多少分都行啊。身体上最重要的是吧。</li><li>该打针就得打针啊，我儿子小时候专门问过妇幼的大夫，说适当打针反而对身体好，又不是黑心小诊所</li><li>不好意思啊，这个图被我画成这样，虽然这个图就长这样。</li><li>要用学政治的方法学物理</li><li>还是做武汉的题靠谱啊（她曾经被武汉的题骗过）</li><li>你们生病我不是烦，我是急你知道吗</li><li>教的好的都得一直教，山大附有个老师一个题讲了七遍，用了七个不同的方法，好像没一个答案是对的，据说很快就成副校长了，这种不能再教了</li><li>哎呀，我儿子他班主任抱怨：你妈不是竞赛班数学老师吗？你数学怎么才考 130 几分？最后一题最后一问不会做，倒数第二题最后一问不会做……</li><li>鲁耀元这孩子智商其实很高</li><li>2008 可是举国振奋的一年，当然了，2008 年我儿子出生当时挺着个大肚子看汶川地震，感动得掉眼泪（抹脸）</li></ol><h2 id="审判大招"><a href="#审判大招" class="headerlink" title="审判大招"></a>审判大招</h2><p>在如今的数学教学当中，各种“大招”层出不穷：有的认真推理，加以例题还好，能让学生学出个所以然来；但有些则直接写出来让人“硬学”、“硬用”，让学生自己以为自己学了很多，老师很 nb，但事实上屁都没学会，碰上能直接套用“大招”的题目才能用，纯粹拼运气胡扯一通，盼着“押中”某场考题让自己名声大噪，完全没有道德。</p><p>数学的本质是科学，学习数学的目的是提高思维能力以及所谓的“智商”，所以在学习新知的路上，遇到定理，则要先证明一番，让人理解这个定理在干什么，用了什么想法证明出的，并先通过例子展示定理的作用，并加强证明定理的方法的应用。经典而又深刻的定理往往给人们带来了经典的证明办法，引起人们深刻的思考。如果并非让人记住并单纯的套用，则必然是胡扯。</p><p>这些所谓的“大招”呢？自然不能被称之为“定理”（或者除去本来就是“超纲”定理的一部分）这只是某些研究“题型”走火入魔的人整理出来的东西，已然不是真正的数学！不教学生射影几何而授之“调和点列、极点极线”，未有“高观”却想用“高招”当“高手”，岂不是所谓的“眼高手低”？做一类题做多了，直接让学生背过做法，这难道不是硬性记忆？这无法提升学生们的思维水平。</p><p>数学的题目，想要解决，只有化简再化简，转化再转化，直到找到题目的“key”直接解决。而大招的引入，则变成了直接套用一一解出。做数学问题的过程便是化简、推理，就是难的东西转变为简单的，这是人最原始的贪婪的兽欲！“大招”却省略了这一步，多么可悲！让人失去了兽欲，还有什么好学的？！简直像邪教一样！</p><p>审判大招，解放兽性，唤醒贪婪……</p><p>包飞 于星舰</p><p>续写审判文学，传承狂人精神——致敬李敖</p><h2 id="艺高人胆大"><a href="#艺高人胆大" class="headerlink" title="艺高人胆大"></a>艺高人胆大</h2><p>近日，日本物理学家包飞在亚运会中夺得 200 米金牌，我们原定于今日对包飞进行采访，以了解他学习数学的方法，但包飞点化了所有人，根本没来考试，真是艺高人胆大！</p><p>因此，我们只得猜测包飞会怎么说了，事情须从 1982 年说起，一次偶然的机会，包飞接触到了“狂人精神”，与当时还是体育生的毛冠一同创办了火箭班，至今已走出了 38 位诺奖得主和 21 位菲奖得主。据狂人精神传承人，“审判大招”提出者宋周在火箭班笔记中记录：火箭班的成功与其贯彻的学习、科研理念息息相关。由于招飞计划失败，火箭班危在旦夕，宋周决定公布“火箭方法”，供大家参考，一同成为火箭班学员。列举如下：</p><p>①每天练半天田径。“生命在于运动”，好的身体是革命的本钱，火箭班所有人都是踢鱼牲。包飞曾说：“我初中百米就是二级，上高中时至少一级水平，高中毕业就是健将了。”这话我也不信，但练田径好像真有用。</p><p>②吾日三省吾身：人生的意义是什么？做题有没有痕迹？Am I a teacher?每日的反省很重要，这点古代的先贤们都已经论证过。在这个多极发展的时代，在每日的反省中加入英语口语的练习也是一种选择。但不要被这些问题纠缠住，如果百思不得其解，可以翻阅《许大师人生五百答》。</p><p>③每个人必须有本子，考前看本子就行了。著名学员，现居福布斯富豪榜的前 80亿位的歪钩歪曾说，“本子，嘿嘿，我就喜欢本子。”只不过本子的内容有点深奥，他常要在床上躺半天才能消化得了。有本子，复习才能有抓手，生活才能有判头。</p><p>④为提升效率，火箭班不叫名字，只叫代号。你差五分中科，就叫老五；你差六分进队，就叫老六；你差十分拿金，就叫老十；你差一分省二，就叫牢大。这位牢大本名“AAA,耐摔王”，自学了开飞机，最近正减肥备战招飞，望各大航司谨慎为上。</p><p>⑤保持学习的热情。“疯狂英语”的创始人李阳曾提出学英语则要吼出来。火箭班的数学老师则认为学数学也要吼出来：“就你们也想上清北？”；火箭班的体育实习老师则认为练田径也要吼出来：“你觉得你很有理吗？”，并进一步搭配一些肢体动作教学，让学生心里暖和和的。</p><p>类似的方法还有很多，比如“这个班没有班主任”的政策，旨在与同学平等交流；该批评时批评。该鼓励时批评，生气时批评，高兴时道歉的交流方式，激发着同学的学习兴趣……</p><p>“火箭方法”在更高等的教学中仍适用：不需追本溯源，只需学习“科研大招”；本科生不准进组研究这是规矩，“大招”都没练好什么也干不了；导师则对更具独立思想的大学生，更需雷霆手段，维持课堂激情的吼声是必不可少的，肢体教学也要加入，年过八十的老教授尤要以身作则；毕业就业先自问：“就你也想去五百强？”如若不行，不如回想一下当年自己老师诚心的发问：“Are you a teacher?”去当个 teacher，把“火箭方法”传承下去吧。</p><p>狂人 于数学课堂</p><h2 id="海豹"><a href="#海豹" class="headerlink" title="海豹"></a>海豹</h2><p>1980 年，广东省深圳市，当年还只是一个小渔村。深圳湾旁，生活着一群海豹，有老，有少。老海豹们养着小海豹，而这些小海豹在学着如何保护自己、如何觅食、如何在这片疯狂的大海中活下去。但其中有一个小海豹，他与同龄豹们不同，从小望着上面，看那透来阳光的地方——波涛汹涌的海面。他心想：“海的那边是什么，豹生的意义是什么？”于是，他与乡亲们告别，誓要在岸上闯出一片天地。“孩儿立志出海面，不上山师终不还。”</p><p>与此同时，一个天才女孩出生了。她家境优越，从小饱读诗书，语文水平极高，但小时候对科学并不感兴趣，且认为那些东西自己不学都会。直到她上了高中，发现自己物理只考了 34 分，从此对物理十分感兴趣，因家庭条件好，故心想自己为什么不为了乐趣而学？又不会吃不上饭。从此，坚定地选择了理科，从早到晚研究物理。又因为语文水平高，她就在语文课上补觉，其他时间学物理，学不会就背题。</p><p>到了报名竞赛的时候，天才少女由于听老师们说“数学是物理的基础，没了数学，物理就是邪教。”果断报名参加数竞，没报物竞。竞赛考得不错，她拿到了省一，与其他获奖的学生打成一片。其中一位最强的“学科竞赛”大佬在挑战学考全拿“B”，她来了兴趣，也去挑战。</p><p>学考成绩出了，保送报名开始。她发现自己竟然没成功，控分时不小心考了 2 个“E”？！！“无法保送，我们只要全面发展的学生。”这狠狠的打击了她。于是痛定思痛，下决心高考 720 分，苦卷一年。</p><p>在她苦学时，心不旁骛，不与周围的同学一块玩。因此不知道班里的潮流是转笔。直到一节物理课上，老师因为大家的笔往地上摔而十分生气。此时她才注意到，她认为自己不能不合群,于是也准备学转笔。但转念一想，如果自己一个人摔笔，而同学们不摔，岂不是很尴尬？所以找到了班里转笔最厉害的人当同位，仔细观察哪一点怎么转，再计算计算转动时的物理参数，一天就熟练掌握了。</p><p>不久后，参加高考，本来一切顺利，但最后一科英语忘了涂卡……一切皆是天意，</p><p>她想开了，报了山师。同时，小海豹也考上了山师，不过是山师的师专。在山师，小海豹与少女相遇，一面之缘便有了灵魂的感应，于是，他们结为了异姓母子！他很想上真正的山师啊！所以毅然决然选择了复读。</p><p>海豹读了 20 年，还是没考上。而天才，一直当老师，含辛茹苦，陪伴着义子……</p><p>狂人 于土屋路</p><h2 id="地果"><a href="#地果" class="headerlink" title="地果"></a>地果</h2><p>地果谓何？南方人不知，北方人不晓。</p><p>这个词准确的出处应该是在火箭班内的一次对话中，对话出自我哥毛海和师长宋周。我哥爱吃地果已经有很长时间了，并且据其本人而言：“食之越久，回味越浓。”</p><p>这地果，仿佛就像人生，咀嚼越多，越能品味出人生的真味；人生的回味越多，越能参悟透人生的意义是什么。这么说来，吃地果，更有助于参透人生。</p><p>我写到这里，想必各位读者还不知地果究竟是什么，据我哥毛海说，当年他和包飞为追随宋周和李直的脚步，南下深圳经商闯荡，见深圳遍地是地果。这样想来，地果是很常见的了，那为什么南方人很少有知道的呢？我问我哥毛海，他笑而不答；问宋周，李直，他们也都闭口不谈。最终还是包飞为我解开了疑惑。</p><p>地果在南方确实很常见，只不过在树上时叫槟榔，在树下时自然就叫地果了，但槟榔果高悬于树上。难以掉落，因此地果便是他人啖后而弃之于地的美物。槟榔在树上时，自然能够吸取上天给予的精华；但相较于地果，少了一份土地给予的厚重与醇香。因此地果于人生，亦是兼备激昂与沉稳。依照此言，地果与人生确实有着千丝万缕的联系……</p><p>前文已经提及，我哥毛海在很早以前就有吃地果的习惯了，而且我哥还仿照大文豪苏轼的笔法写了一首诗来赞扬地果，现将诗抄录于下：</p><p>土屋路上四时春，街畔槟榔次第吃。</p><p>日啖地果三百颗，不辞长作狂人！</p><p>这首诗格律谨严，不仅最后一句少填一字，甚至还中途换韵，这可见我哥毛海在诗词方面的深厚功底。并且我哥把狂人精神融入诗词中这件事，与疯狂嚼食地果是分不开的。</p><p>现在我还有两件事久久不能想透。其一是深圳盛产地果，那深圳湾里的海豹喜不喜欢吃地果，还是吃的“海果”？碍于语言不通，我久久不能得知。问我哥毛海还有包飞，他们都不知道，但他们承诺下一次去深圳批发地果的时候一探究竟。</p><p>其二是如前文所述，吃地果有助于参透人生。所以我一直迷惑，人生情感大师，《许大师人生五百答》的作者许大师吃不吃地果？地果和人生有没有关联？人生的意义是什么？这些都有待许大师的一一解答。</p><p>毛冠 于土屋路</p><h2 id="地果（二）"><a href="#地果（二）" class="headerlink" title="地果（二）"></a>地果（二）</h2><p>二哥毛冠前天还精神抖擞，练着蛤蟆神功呢，昨天便突然染上了甲流。给他端药时，无意间看到他写的《地果》一文，颇有感触，试在此写一篇续作，不胜惶恐。关于第一个问题，恰好我认得一只从海里游出，现已融入人类社会的小海豹。早些年我听到地果一词，便与他讨论过。地果生于树上，经于人口，而滋养于大地，取天之精华，人之精气，地之精神，此之谓三精。有此三精，而溶于海水之中，则得精液。</p><p>据小海豹所说，他从小便是喝这种精液长大，而地果是何以溶到海水里的呢？小海豹也不清楚。精液很早就在了，他猜测是不断有人嚼着地果走在海边，吐到海里所致的。另外，他还说道：地果出生时在树上，其生长迅猛之时极易吸收天之精华，而入人之口时已是成熟期，对人之精气和地之精神的吸收则颇为困难，因此需要反复咀嚼，不断受大地的滋养，才能均衡“三精”，因此才有了地果“食之越久，回味越浓”的说法。</p><p>第二点，恰好我与许大师有些私交，个人认为许大师多年前是吃地果的，只不过现在不吃了。至于以何得到这种结论，我也很难说清，我只是觉得许大师有如此丰富的人生经历与情感经验，年轻时一定吃过不少地果，而他虽然有口音，但至今口齿也还伶俐，说明大概率没吃到现在。</p><p>不过现在，我不禁要发问，这地果，真的如毛海所说的一般“咀嚼越多，越能品味出真味吗?”以我之拙见，我们周围都是地果，我们每时每刻都在咀嚼地果，生产地果，“日啖地果三百颗”可远远不止！</p><p>凡是我们用过丢掉的东西，都可称之为地果。我们丢的垃圾是地果，我们回收垃圾一遍一遍地咀嚼地果，不过垃圾还是被吐到了海中，而我可怜的海豹朋友还以为那是天地人三者之精华。我们学的知识是地果，别人嚼烂了才叫我们学了去，我们的考试，比的竟是谁牙口好，能把地果嚼得更烂，而不是谁能种出槟榔。我们对过往的缅怀是地果，嚼多了便上瘾，陷入无穷的精神内耗中。当代的文学作品，政治书籍，能奉为传世经典的少之又少，正因为学者们只是捡起了地上的地果，嚼了一遍，又吐出一篇文章来（这样说，我这篇《地果》的续也有吐地果之嫌）。</p><p>于是如今，我们强调“减排”，“碳中和”，强调“科技创新，人才强国”战略，强调万事向前看，强调杜绝文化垃圾：这些正是减少咀嚼地果，产出地果的措施。毕竟地果虽嚼之有味，但嚼多了是难免要得口腔癌的，而且人也不能只吃地果活着，我们需要更富营养的食物。</p><p>这样看来，吃地果不是许大师参透人生意义的秘诀，戒掉地果才是。</p><p>毛资 于土屋路</p><p>后记：忽想起毛冠还有个问题：人生的意义是什么？虽说我认为这是吃地果吃多了才提出的问题，不过也确实困扰了我。无由与许大师见面，真是急得我浑身瘙痒！</p><h2 id="哲学两篇其一——想明白了再回来"><a href="#哲学两篇其一——想明白了再回来" class="headerlink" title="哲学两篇其一——想明白了再回来"></a>哲学两篇其一——想明白了再回来</h2><p>“想明白了再回来！”</p><p>想不明白呢?那自然是不能回来的。由此观之,想明白和回来之间有着千丝万缕的联系:想不想明白是内在。回不回来是外在。那么回来的一定是想明白了,没回来的,一定是没想明白的吗?我看非也,没回来的可能是没想明白的,也有可能是没想回来的。</p><p>通过上面这段话,我们巧妙地转移了主要矛盾,把想不想明白和回不回来转化到了想不想明白和想不想回来以及想不想回来和回不回来之间上。下面,我们将分别论述以上两条观点。</p><p>首先我们来分析一下想不想明白和想不想回来之间的关系。最简单的例子就是想明白了又想回来，那自然就是回来了。如果想明白了没想回来,那么他可能回来了,也有可能没回来。先说他回来了这种情况:他明明没想回来,但是他回来了,这就叫作身不由己。造成这种情况的原因有很多,也能是外界因素导致的,也有可能是由内在原因导致的。下面我们举个例子,仔细分析一下他想不想回来。</p><p>从前有一个人,名字叫李北极。他在一所屋子里,想出去,但又不想出去。屋内很冷,有很多人都支持把屋中的冷气打开,因为大家都觉得热。李北极就自然很不高兴,就在所有的场合能骂则骂,当骂就骂。但他骂功不甚强,往往被人群起而攻,所以很快就败下阵来。那么他为什么不出去呢?即使他招致了众骂,但他认为自己依然属于”屋内人”那自然是不愿出去的了。其实想不想出去和想不想回来在本质上看是一样的,屋内的人认为他出去了,屋外的人就认为他回来了,反之亦然。所以李北极这个例子,表面上是在论证想不想出去。实则在论证想不想回来。</p><p>有很多读者读完上段话,可能会想到钱鍾书先生的那一段名言”爱情就像围城,城外的人想进来，城内的人想出去”,其实不只是爱情是围城,冷气是,想不想明白是,连人生也是……</p><p>还有一种可能,就是他没有想明白,在这种情况下,我们就要先分析想明白与想回来之间的先后性了。边想明白了想不想回来,边想明白了的概率太小,我们暂不做讨论,我们只考虑没想明白想没想明白但想明白了想不想回来这一件事。因此,他可以在没想明白时回来,但这样做风险太大,所以没人愿意铤而走险。最后一种可能就是没想明白也没想回来,冬天的寒风,可能会更加让人保持清醒,持续思考人生的意义是什么。所以,没想明白,自然不想回来。</p><p>现在,我们已经把第一部分论证完了,接下来要讨论的是想不想回来和回不回来之间的关系。最简单的必然是想回来并且回来了,以及不想回来就不回来,这就叫作顺其本心,是狂人精神的一种体现。最后两种情况,就是想回来但没回来以及没想回来但回来了。这种内心与行动并不一致的情况,在不知情的人来看,可能是”胡乱”,也有可能是不正常;但在知情人眼中,这是归一自然的一种表现。意识不能支配行动，而拥有思维以及意识，正是区别人类和其他物种的一项重要的指标。如果意识不能支配行动，那么这个人就离起源，离本质更近了一步。那么这个时候，他定是想透了人生的意义是什么，转而思考更加高深的问题：宇宙的意义是什么？</p><p>这两个问题已经论述完了,人生的意义想必也有很多人想明白了但其实还有一种可能,就是还没想明白,但我说已经想明白了,等到回来之后再慢慢想。这其中就涉及到更加精妙的论点,我们下篇再叙。</p><p>狂人 于食盐中学</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>文学</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>文学</tag>
      
      <tag>狂人</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
